\section{Motivação}

Existe uma dificuldade na interpretação do conceito de risco. Principalmente quanto a aplicação desse conhecimento no desenvolvimento e utilização de técnicas eficientes para a análise de risco no gerenciamento de projetos de software. A gestão de riscos e incertezas em projetos de software, é fundamental para a disciplina de gerenciamento de projetos. Entretanto, em momentos econômicos de crise torna-se muito mais difícil realizar o gerenciamento de riscos, devido aos custos incorridos.

Em 2009, o CHAOS Report \cite{CHAOS2009} mostrou que 32\% dos projetos alcançaram sucesso - foram entregues no prazo, no orçamento e com os requisitos prometidos -, 44\% dos projetos foram desafiados; não menos importante, 24\% dos projetos falharam e foram cancelados. Isso ocorre devido aos riscos envolvidos nas atividades e a um gerenciamento de risco de software ausente ou deficiente \cite{ISLAM2009}. 

Como prever possíveis eventos a curto, médio e longo prazos? Ao analisar os riscos e incertezas, os gerentes de projeto muitas vezes confiam na intuição, em vez de lógica e análise detalhada. No entanto, o pensamento intuitivo é frequentemente alvo de ilusões, que causam erros mentais previsíveis e decisões eventualmente pobres. O método para conciliar o efeito dessas ilusões psicológicas é uma avaliação sistemática dos riscos e esforços na mitigação dos mesmos através de métodos analíticos. É difícil gerenciar algo que não pode ser medido: gerentes de projeto deveriam quantificar a probabilidade de risco, os resultados, e seu efeito cumulativo em um projeto. Além disso, é importante avaliar as várias opções de mitigação: o custo de cada opção e o tempo necessário para a realização da mitigação \cite{VIRINE2009}.

Já que é uma área de pesquisa que vem crescendo, novas e melhores metodologias para identificar, medir e controlar itens de risco de software precisam ser desenvolvidas. Keshlaf e Riddle \cite{KESHLAFRIDDLE2010} concluem que mesmo que existam muitas abordagens ainda há uma grande lacuna com relação ao que é praticado pelas indústrias de software. Além disso, vale a pena perceber que não existe uma solução única para o conduzir o gerenciamento de riscos adequadamente \cite{VIRINE2009}. 

Alguns benefícios da boa gestão de riscos de projetos de software são: a redução de custos incorridos com mudanças no software; o desenvolvimento de um plano de respostas a eventos inesperados, ou seja, um plano de contingência de riscos; a previsão da probabilidade da ocorrência de eventos indesejados; o seguimento das linhas de base de custo, cronograma e qualidade. Tais fatores podem determinar o sucesso dos projetos \cite{HIGUERAHAIMES1996} \cite{PMBOK2008}.

\pagebreak