\section{Resumo do Projeto}

Em 2009, o CHAOS Report \cite{CHAOS2009} mostrou que 32\% dos projetos alcançaram sucesso e foram entregues no prazo, no orçamento e com os requisitos prometidos; já 44\% dos projetos foram desafiados; não menos importante, 24\% dos projetos falharam e foram cancelados. Isso ocorre devido aos riscos envolvidos nas atividades, e a um gerenciamento ausente ou deficiente dos mesmos \cite{ISLAM2009}. Risco é um conceito que muitos consideram difícil de ser compreendido: uma medida da probabilidade e da severidade de efeitos adversos \cite{Haimes2009}. Algumas limitações dessa definição são a dificuldade prática em estimar a probabilidade e o impacto de diversos fatores de risco, especialmente em projetos de software e o provimento de opções limitadas para gerenciar ameaças não percebidas, não reconhecendo ameaças imprevisíveis. Um problema na análise de riscos é a falta de uma avaliação de técnicas para a determinação das melhores técnicas, sejam elas subjetivas ou sistemáticas, levando em consideração as características únicas de um projeto. Tom Kendrick apresenta no seu livro \cite{KEND2003BOOK} um \textit{framework} para a identificação e gerenciamento de riscos comuns e acentuados. Não menos importante, Haimes \cite{Haimes2009} também afirma que uma das tarefas mais difícil em análise de sistemas é saber como modelá-lo. Portanto, novas propostas para a análise quantitativa de riscos e a modelagem de sistemas sob o ponto de vista de seus riscos contribuirão com o avanço científico da área. O objetivo geral desse trabalho está associado à pesquisa e desenvolvimento de uma nova abordagem para a análise de risco no gerenciamento de projetos de software, baseado em técnicas de computação inteligente e em formalismos matemáticos para a modelagem de sistemas dinâmicos. Uma proposta acessível, de baixo custo e extensível é utilizar a base de dados do PERIL \cite{KEND2003BOOK} para a identificação de riscos. Esse estudo propõe o desenvolvimento de técnicas para a previsão da probabilidade de riscos, baseada em redes de petri, e do impacto dos riscos, baseada em computação inteligente. Dois estudos de caso são conduzidos utilizando os dados do PERIL: o primeiro, compara o desempenho de Redes de Petri, Árvores de Falha, Redes Bayesianas e Lógica Fuzzy. Já o segundo, compara o desempenho de Redes Neurais MLP, Máquinas de Vetor de Suporte, Simulação de Monte Carlo e um método estatístico convencional de Regressão Linear. O objetivo é verificar qual das alternativas oferecem menor erro na previsão da probabilidade e impacto dos riscos. Os resultados esperados são: o desenvolvimento de uma técnica inovadora baseada em redes de petri, uma técnica para a previsão do impacto dos riscos baseada em computação inteligente, como também, um método para o suporte a tomada de decisão na definição de estratégias de mitigação de riscos. Por fim, espera-se também que os métodos propostos sejam mais confiáveis que as abordagens usuais.

\pagebreak