\section{Descrição do Problema}

Risco é um conceito que muitos consideram difícil de ser compreendido: uma medida da probabilidade e da severidade de efeitos adversos \cite{Haimes2009}. Uma limitação dessa definição é a dificuldade prática em estimar a probabilidade e o impacto de diversos fatores de risco, especialmente em projetos de software. As probabilidades somente podem ser definidas com significância para atividades que são repetidas muitas vezes sob circunstâncias controladas, no entanto, a natureza única de muitas atividades de projetos de software não permite a estimativa precisa de suas probabilidades. Uma abordagem clássica na teoria da decisão \cite{bannerman2008risk} define risco como uma variação numa distribuição de probabilidade de resultados, não um resultado provável.

Outra limitação dessa definição é que ela abrange somente ameaças conhecidas ou previsíveis, oferecendo opções limitadas para gerenciar ameaças não percebidas, como também, não reconhece ameaças imprevisíveis. Essa é uma consequência da definição de risco em termos de probabilidade e impacto; já que, para avaliar a probabilidade e o impacto é necessário ser capaz de prever uma eventualidade \cite{bannerman2008risk}.

Além disso, existe outra questão: as melhores decisões são baseadas na quantificação numérica - determinada pelos padrões do passado - ou na avaliação subjetiva das incertezas? Não é possível quantificar o futuro com certeza, mas através da probabilidade, é possível prevê-lo a partir do passado. Apesar de ser difícil encontrar um projeto de software padrão, é possível classificar atividades e definir padrões que possibilitem a estimativa. Para Bannerman \cite{bannerman2008risk}, a solução comum para esse problema em projetos de software é observar o risco de um modo mais geral, em termos da incerteza, e avaliá-lo qualitativamente. 

Haimes \cite{Haimes2009} considera duas premissas na pesquisa de análise de riscos, que também serão consideradas neste estudo. Uma, que o risco é comumente quantificado através da fórmula matemática de expectativa. No entanto, mesmo que essa fórmula permita uma medida valiosa do risco, ela falha em reconhecer e/ou acentuar consequências de eventos extremos. Tom Kendrick apresenta no seu livro \cite{KEND2003BOOK} um \textit{framework} para a identificação e gerenciamento de catástrofes. A outra, por sua vez, afirma que uma das tarefas mais difícil em análise de sistemas é saber como modelá-lo. Portanto, novas propostas para a análise quantitativa e modelagem de sistemas sob o ponto de vista de seus riscos contribuirão para o avanço científico da área.

Os processos realizados na fase de execução de projetos de software são atividades de alto risco, ocasionando resultados com desempenho variável. Uma pesquisa na indústria \cite{bannerman2008risk} sugere que somente cerca de um quarto dos projetos de software alcançam sucesso - isto é, eles finalizam dentro do cronograma, no orçamento e como especificado - e bilhões de dólares são perdidos anualmente através de falhas de projeto ou projetos que não entregam os benefícios prometidos. Evidências sugerem que isso é um problema global \cite{KPMG2005}, impactando organizações do setor público e privado.

Embora o gerenciamento de risco na gestão de projetos de software seja um processo saudável, sua utilização ainda está aquém das expectativas. Algumas causas disso são o acúmulo de responsabilidades dos gerentes de projetos, a baixa importância atribuída a essa área, a falta de conhecimento em gestão de riscos, os custos envolvidos nas atividades de gestão de risco, a falta de habilidade para lidar com as técnicas e ferramentas específicas. Como consequência, o projeto está sujeito à influência negativa de riscos sem haver um plano de contingência, o que pode ocasionar o fracasso do projeto. De acordo com o \textit{benchmarking} realizado em 2009 pelo \textit{Project Management Institute} \cite{BENCHMARK2009}, em 20\% dos projetos seus gerentes não realizam todos os processos de planejamento; 46\% dos gerentes realizam atividades de gerenciamento em tempo parcial; apenas 35\% dos projetos o gerenciamento de riscos é realizado de acordo com uma metodologia formal, estruturada por políticas, procedimentos e formulários.

\pagebreak