\begin{flushbottom}
\begin{flushleft}
{\huge \textbf{Agradecimentos}}
\linebreak
\linebreak
\end{flushleft}

Agradeço a Deus pela oportunidade da vida para estar me desenvolvendo pessoalmente e profissionalmente. Agradeço a minha família, minha namorada e meus amigos pelo apoio e contribuição para que eu possa estar desempenhando tantas atividades ao mesmo tempo.

Agradeço a Escola Politécnica de Pernambuco, aos meus professores e aos meus colegas de sete anos de convivência e experiências marcantes. Em especial, agradeço ao meu professor orientador, Prof. Dr. Sérgio Murilo, por estar me apoiando e colaborando positivamente nos momentos acadêmicos mais marcantes da minha carreira, como a orientação do trabalho de conclusão de curso de graduação e a orientação para o desenvolvimento da minha pesquisa e da escrita desta dissertação. Agradeço também ao meu professor coorientador, Prof. Dr. Mêuser Valença, pelas discussões, pelos ensinamentos e pela disposição em colaborar com o desenvolvimento da minha pesquisa.

Agradeço a FITec (Fundação para Inovações Tecnológicas LTDA) por me proporcionar um ambiente de crescimento profissional, acadêmico e pessoal. Uma extensão da minha residência e da Universidade. Em especial, aos meus amigos Rodrigo Lira, Gildo Ferrúcio e Sérgio Ribeiro pelas discussões e incentivo para vencer os impedimentos.

Por fim, agradeço a todas pessoas que conviveram comigo nos últimos quatro anos que desejarem o meu crescimento, que apoiaram a realização dos meus sonhos. Vocês me tornaram mais sábio e me deram bons exemplos.

\end{flushbottom}
\newpage
